最近試用pure λ Calculus喺Haskell度砌啲基本嘢...

1. 用Church numerals砌natural numbers
Zero = λ s z . z
One = λ s z . s z
Two = λ s z . s (s z)
Three = λ s z . s (s (s z))
(where s = successor, z = zero)

2. 跟住砌埋arithmetic add operator e.g add x and y
add = λ s z x y . x s (y s z)

3. 然後用Church Boolean砌logical and/or/not operators
TRUE = λ t f . t
FALSE = λ t f . f

And = λ x y . x y FALSE
Or = λ x y. x TRUE y
Not = λ x . x FALSE TRUE

Conclusion: 阿Church真係CLS, 簡真天才嚟, 佢點諗到架?!!!

(BTW, 學λ Calculus基本上只需要明白α-conversion(用嚟avoid namespace collision between different functions)同β-reduction(用嚟do computation)呢兩個簡單operations,加上知道下lazy evaluation係左去右(唔同平時見慣嘅右去左eager evaluation)就OK了, 唔算好複雜, 比mathematical Differential Calculus淺好多好多! )

順便求C4F指點下點樣係Haskell度implement Y/fix combinator?
i.e.呢舊嘢:
Y = λ y . ( λ x . y (x x)) ( λ x . y (x x))
or
Y = λ f . ( λ x . f (x x)) ( λ x . f (x x))
or
Yf

Yf produces fYf produces f(fYf) produces f(f(fYf)) ... as recursion

我見stackoverflow話Y唔屬於Haskell built-in 嘅任何一個type, 就咁define Y 去 implement會出error, 咁應該點做呢? 可否用factorial做example教下點implement Y combinator?

Thanks in advance!

ok睇唔明

下面解釋番Yf變成fYf嘅steps:
1) Y combinator defined:
Y = λ y . ( λ x . y (x x)) ( λ x . y (x x))
2) Application of Y combinator on function f:
Y f = ( λ y . ( λ x . y (x x)) ( λ x . y (x x))) f
3) β-reduction:
Y f = ( λ x . f (x x)) ( λ x . f (x x))
4) β-reduction again:
Y f = f ( λ x . f (x x)) ( λ x . f (x x))
5) As shown in step 3 above, Y f = ( λ x . f (x x)) ( λ x . f (x x)), so:
Y f = f Y f

各大definitions(i.e. Church numerals, Church booleans, add, and/or/not, Y combinator, etc.)係Alonzo Church呢位天才諗出嚟, 我都只係抄出嚟放落Haskell用咁啫, 唔明我都冇辦法!

純lambda calculus係唔type嘅。Haskell有type system限制(Hindley Milner type system唔能夠代表到y combinator嘅type），唔可以寫到純lambda calculus嘅y combinator。

Haskell嘅fixed point operator叫fix

GHCi, version 7.6.3: :? for help
Loading package ghc-prim ... linking ... done.
Loading package integer-gmp ... linking ... done.
Loading package base ... linking ... done.
Prelude> import Data.Function
Prelude Data.Function> :t fix
fix :: (a -> a) -> a
Prelude Data.Function> let fact f n = if n == 0 then 1 else n * f (n - 1)
Prelude Data.Function> :t fix fact
fix fact :: (Eq a, Num a) => a -> a
Prelude Data.Function> fix fact 5
120
Prelude Data.Function> map (fix fact) [0..10]
[1,1,2,6,24,120,720,5040,40320,362880,3628800]
Prelude Data.Function> let y f = f (y f) -- not really the y combinator
Prelude Data.Function> :type y
y :: (t -> t) -> t
Prelude Data.Function> y fact 5
120
Prelude Data.Function> map (y fact) [0..10]
[1,1,2,6,24,120,720,5040,40320,362880,3628800]
Prelude Data.Function>

我以前響高登講過點用lisp寫y combinator。不過因為strict evaluation關係，同pure lambda calculus都係有dd分別。

明白哂, 咁即係Haskell冇純Y combinator嗰隻type, 唯有用番Data.Function library裏面個fix operator嚟攪, 或者偷雞用let y f = f (y f) 算數, 總之就冇得自己define個真真正正嘅Y combinator啦!

I think fix is defined as fix f = f (fix f) in the library. This is purely Haskell magic that you can defined a fixed point operator so easily.

lambda calculus係一個電腦嘅數學模型以數學嘅函數（function）做基礎，另一個電腦嘅數學模型係Turing machine。建立數學模型其中目的係決定有乜嘢係電腦可以解決嘅問題。

lambda calculus睇嚟好簡單但已經可以解決任何目前任何電腦可以解決嘅問題，但解決方法可以好低效率。整數運算係一個常見嘅問題，一般電腦可以做，咁用lambda calculus點做呢？首先我地要以lambda calculus嚟表達數目。Church numerals就係一種用lambda expression encode正整數嘅方法。因為lambda calculus裡面除function外乜都無，我地就用function嘅特性嚟代表數目。

function composition：

apply = λ f . (λ x . f x)

apply 係一個function，如果你俾一個function f，apply會俾返另一個function去call f。因為lambda calculus乜Q都係function，所以所以function都係high order。

apply-2 = λ f . (λ x . f (f x))

apply-2 係一個function，如果你俾一個function f，apply-2會俾返另一個function去連續call f兩次。呢個有叫function composition。

apply-3 = λ f . (λ x . (f (f (f x))))

apply-3 係一個function，如果你俾一個function f，apply-3會俾返另一個function去call f 三次。

於此類推apply-n 係一個function，如果你俾一個function f，apply-n會俾返另一個function去call f n次。Church encoding就係用apply-n去代表正整數n

;; identity function.

id = λ x . x

;; if you compose a function zero time, you are not calling it.
0 = λ f . id
1 = λ f . (λ x . f x)
2 = λ f . (λ x . f (f x))
3 = λ f . (λ x . f (f (f x)))
4 = λ f . (λ x . f (f (f (f x))))
....

successor:

我地有正整數，但淨得數目無乜用。我地要諗下點樣可以用數目嚟運算。例如簡單搵下一個數目。

succ = λ n . (λ f . (λ x . (f ((n f) x))))

因為 (n f) x = f(f(f(... f x)，compose f 次。所以 (f ((n f) x))就係將f compose n+1次

addition:

3 + 2 = (1 + (1 + (1 + 2)))
= succ(succ(succ(2))

add = λ m . (λ n . ((m succ) n))

上次C4F巴打講完, 我都去刨左果篇PAPER, 諗法幾得意
雖然一手計就寫到手軟

multiplication:
我地可以當Church numerals係一般數目，咁乘法可以咁做：

2 * 3 = (((0 + 2) + 2) + 2)

mul = (λ m . (λ n . (n (λ x . ((add m) x))) 0))

但如果考慮埋Church numeral同function composition嘅關係，可以聰明D：

mul = (λ m . (λ n . (λ f . (m (n f)))))

You can read a whole book on this for free made available by its author:

建議你裝Haskell嚟試學functional programming, 習慣咗個syntax後先睇番Lambda Calculus, 咁你會明白好多!

P.S. 過來人經驗之談!

順手砌埋arithmetic mul operator e.g. multiply x and y

mul = λ x y s . x (y s)

上面嗰個有點兒簡化咗, 改成下面咁樣會好啲

mul = λ x y s z . x (y s) z

有加有乘，減數點做？

睇完呢篇嘢後放棄咗! 雖然Church encoding話subtraction只是咁樣: sub = λ x y . y pred x , 但我唔太理解個pred點整出嚟, 就算整到個pred出嚟, 個sub都唔係真subtraction嚟, 篇嘢有講原因!

In short, it's not too meaningful to implement a subtraction operator in terms of plain λ calculus, 好似係!

其實唔難。Church numerals只可以代表自然數。3 - 5 係無辦法減到。但你可以用sign and magnitude代表整數，用一個boolean加一個Church numeral。

先定義自然數減法natsub:

-- this is Haskell, not λ calculus
natsub m n = if m >= n then m - n else 0

整數減法可以用natsub嚟implement，假設m，n都唔係負數：

sub m n = if natsub m n >= 0 then natsub m n else -(natsub n m)

其他三個case差唔多處理。

響 λ calculus，natsub可以咁定義：

natsub = λ m . λ n . n pred m

pred係predecessor，之前一個數。因為0無predecessor，我地定pred 0 做 0

要定義pred，我地可以用record type幫手。

pair:

-- form an ordered pair
pair = λ x . λ y . λ f . f x y

e.g. pair 0 3 = λ f . f 0 3

-- read first and second elements of a pair
fst = λ p . p true
snd = λ p . p false

記得
true = λ t . λ f . t
false = λ t . λ f . f

有pair就可以寫pred，方法係pipelining。

-- (x, _) -> (succ x, x). The second element always lag behind the first if
-- pre_step called more than 0 times.
pred_step = λ p . pair (succ (fst p)) (fst p)

pred = λ n . snd (n pred_step (pair 0 0))

哈，呢篇野嘅方法基本上同我嘅係一樣。

有啲似睇緊abstract algebra啲嘢

但我lap一lap你整pred嗰啲steps, 好似仲易明過呢篇嘢喎, 正!

你睇下C4F個會員number大成咁, 都知佢過咗嚟連登冇耐啦!

BTW, 通過functional programming, 可以明白深一層其他programming paradigms嘅真諦, 而各大functional languages或者其他languages裏面注入嘅functional features其實都源自lambda calculus, 明白佢嘅運作有一理通百理明之效.

但你(同C4F兄)可能會問, 咁你不如直接用Maths嘅角度學各類computer languages咪仲好? 唉, 弊在我唔係數底呢? Mission impossible囉!

你要玩lambda calculus 用coq一定容易啲

屌lm 先

吓, 咁又唔駛去到用Coq咁專業! 畢竟I just treat lambda calculus as a means to dive into Haskell or the functional features of other languages! I'm of no interest to prove all kinds of Church encodings or learn lambda calculus in depth喎!

個trick係一路做function composition時記住之前個value，咁做完f^n時就就會有f^(n-1). 就係咁簡單。

明白了, 但我先玩下你steps中提及嘅Church pairs先:
pair = λ x y z . z x y
first = λ p . p (λ x y . x)
second = λ p . p (λ x y . y)

first (pair a b) = a
second (pair a b) = b

咁e.g. first (pair a b) 係點變成a嘅呢? 個steps是咁的:
first (pair a b)
= (λ p . p (λ x y . x)) ((λ x y z . z x y) a b) // application of first on pair on a & b
= (λ p . p (λ x y . x)) (λ z . z a b) // β-reduction
= (λ z . z a b)(λ x y . x) // - ditto -
= (λ x y . x) a b // - ditto -
= a // - ditto -

Yes.

上面個implementation of Church pairs in Haskell唔太純潔, 下面嗰個就比較pure and true啲:

唔又數學角度開始，可以又實物角度學各類computer languages。先讀solid state electronics，學transistor，再學logic gates，再學adder／mux／buffer，再學ALU／Cache，跟著學CPU，跟手學成部電腦computer architecture。知到部電腦點行就學assembly programming，學完後就學compilers。

呢個bottom up學法，學完要明白C pointer無難度（memory address嚟，好似係，除非唔係）。

利申：我bachelor's degree應該係讀過晒上面堆嘢。

lm

汝有片言，愚當記取。竊知生有涯而學無涯，冀於未殆之時成之!

Code4food係major computer engineering?

according to what I am aware of, it is not possible. But I think Y combinator is implemented internally in haskell?

係呀, Haskell個built-in Y combinator叫fixed-point combinator(i.e. fix), import個Data.Function 或者 Control.Monad.Fix就用得, 唔駛自己嚟, 不過自己當然都嚟唔到, define唔到個又pure又true嘅Y combinator, 最多打下茅波, 整個超殘廢版 :
let fixedPoint fun = let {x = fun x} in x
or simply
let y f = f (y f)

In CE we trust

It is not possible due to limitation of the Hindley Milner type system but you can write the fixed-point operator trivially in Haskell due to lazy evaluation.

我覺得佢至少phd level

yaa i guess that's what I meant.
because when you try to type with milner system it got stuck somewhere due to the recursive property? i remember trying to derive a proof before but failed

No. They are the same thing only expressed differently. It is not possible to express the fixed-point combinator using lambda calculus in Haskell "fix" is the same thing. The only difference is that:

y f = f (y f)

is not a normal definition in the mathematical sense. It is a equation. Essentially we want to solve this equation:

x = f x

We want to find a value x such that f x equals to x itself. Hence it is called a fixed point. The thing with an equation is that it may not be solvable or has multiple or infinite solution. In Haskell, if you write

y f = f (y f)

you get

f (f (f (f (f .......))

so y is indeed the fixed point combinator. However, you can only do it in a language with lazy evaluation. You can do the same in scheme of lisp but you will get a stack overflow if you write something like:

(define fix (lambda (f) (f (y f))))

(define fact-0
(lambda (next)
(lambda (n) (if (= 0 n) 1 (* n (next (- n 1)))))))

;; stack overflow
(fix fact-0)

可唔可以透露係邊間u

哈哈, 你啱, 既然用Haskell都implement唔都個純Y combinator (i.e. Y = λ y . ( λ x . y (x x)) ( λ x . y (x x))), 咁Haskell個fix (imported from Data.Function or Control.Monad.Fix)又點可能係個純Y combinator呢? 直頭係自相矛盾啦!

BTW, 其實依你所見, 如果要深入認識Haskell, 駛唔駛學埋佢個type inference system (i.e. 你提及過嘅Hindley–Milner type system). 但我google過個HM algorithm, 即刻O晒嘴(乜L嘢嚟 ):

如果要學埋, 有冇啲淺入淺出嘅articles(唔太多maths jargons嗰啲)介紹下?!

我懷疑佢係MIT(or 接近MIT級數嘅U)出嚟嘅!

其實係咁將Haskell尋根究底落去, 我怕終須有日要掂埋近世紀最屈機嘅Category Theory!
(P.S. set theory我就識啫, CT真係完全唔知係乜嘢concept嚟!)

三大ja。

If g(x) = f(x) for all x, then are g and f the same thing?

我諗你expect我會答not the same thing, 咁咪唔係自相矛盾囉, 但你可能誤會咗我嘅意思, 我只係想講Haskell不能implement a pure Y combinator , as you said咋!

A
_
B

is just a way to say that A -> B or "If A then B" in plain English.

A B
____
C

is just a way to say that A ^ B -> C or "If A and B then C".

Γ (gamma) is a type environment. You can treat it as something that can answer this question "what is the type of X?". A type environment can be extended like this Γ , x : τ. This means we add a new declaration of some variable x to be the type τ. If x was previously defined in Γ, the old type definition will be ignored. Type environment extension happens when we enter a new scope for example.

The turnstile symbol (⊢) means "proves" or "yields"

Here is what the 6 rules says in English

[Var]: If x:τ in environment Γ, then single variable expression x has type τ in Γ

[App] If it is proven that e0 is a function from τ to τ' in Γ and it is proven that e1 has type τ in Γ, then expression e0 e1 (applying function e0 with argument e1) has type τ' in Γ.

[Abs] If it is proven that e has type τ' in the extended environment Γ , x : τ (adding x : τ to Γ), then expression λ x . e has a function type τ to τ' in Γ.

[Let] If it is proven that e0 has type σ in Γ and e1 has type τ in the extended environment Γ , x : σ, i.e. adding x : σ to Γ. Then expression let x = e0 in e1 has type τ in Γ.

I will talk about the next two rules later. Need to do some work.

If g(x) = f(x) for all x, g and f are the same function. So fix and Y are the same in the sense that they compute the same thing. However, you cannot write a function that compute the same result as Y in Haskell using the formulation of the Y-combinator. You have to write "f y = f (y f)" instead in Haskell.

where did you have your higher education? Are you actually a professor?

Before talking about [Inst], we need to talk about ⊑. This is a relation between types. Hindley Milner type system can deal with polymorphic types.
σ' ⊑ σ means σ is a more specialized type than σ'. For example,

a -> a ⊑ Int -> Int
[a] -> ⊑ [Char]
a -> b ⊑ a -> [Int->Int]

[Inst] If it is proven that e has type σ' in Γ and σ is a more specialized type than σ', then e has type σ in Γ.

For example is e has type [a] in Γ, then e can have type list of [Int] in Γ. This rule is for instantiation.

MIHK (made in Hong Kong).
Not a professor, though I know many friends who are.

其實學完可以用黎做咩？好似頗多人對haskell有興趣

痴線 咩level既野黎

Principles of programming languages. Final year or graduate level 左右。

乜原來ug已經要讀呢d野

Before talking about the last rule for generalization, I need to talk about free variable. In the λ expression λ x . x y. The variable x is a bound variable. It is the argument for the abstraction. The variable y is unbound or free. We do not know what value y has. In λ x . λ y . x y both x and y around bound and there is no free variable.

Similarly we can have free type variable in a polymorphic type. ∀ a . a -> a is a polymorphic function type from any type a to itself. ∀ a . (a, b) is a tuple type where a is any type but b is a free type variable. The meaning of ∀ a . (a, b) depends on some external definition of b. On the other hand, ∀ a . ∀ b . (a, b) has no free type variable. It is a polymorphic tuple type of 2 distinct types.

Here is the last rule

[Gen] If it is proven that e has (a possibly polymorphic) type σ in Γ and α is not a free type variable in Γ, then e has type σ for any α.

α cannot be a free type variable in Γ or we would bind it by mistake.

This rule is the reverse of [Inst]. [Inst] goes from generic to specialized. [Gen] goes from specialized to generic.

This is not as abstract or difficult as theory of computation (automata, Turing machines etc) and some school cover those in final year for ug. So I don't think it is hard for a final year CS student.

A better explanation of [Gen] than mine.

留名

Wow, extremely concise and to the point. And that's what I am looking for! Thanks a lot!

吓, 我反而覺得你講得精簡易明過嗰篇So You Still Don't Understand Hindley-Milner?喎! 嗰篇嘢太長太「侵」氣了!

Proof唔Proof到halting problem

Google一下都搵到個proof了!

Turing machines make things awkward and complicated. But Lambda Calculus makes things much easier! To illustrate, Y-combinator is already a hint for the undecidability proof of the halting problem!

compare:
Y = λ y . ( λ x . y (x x)) ( λ x . y (x x))

E = Halting(λm.not(Halting(m,m)), λm.not(Halting(m,m)))

Does the above expression E returns True or False? Ans: Cannot be answered( i.e. Undecided)

For details, please see

phd?

講咁多怕自爆lu。有多過一個同電腦有關學位，都係MIHK，唔係MIT。 。其實呢度講都係皮毛，唔係真係好深。我都係上網睇。有決心嘅undergraduate應該睇得明。睇過有U Hindley Milner係響advanced undergraduate course講，即係expect有部份undergraduate會讀得明，但唔係全部。

我學校最後一年如果讀type system 會讀 :p

Oregon Programming Languages Summer School 2012

呢間U個Summer School logo好正:
λ, 全部都係λ !

居然有4堂Category Theory (foundations level), 好似唔錯!

BTW, 呢間U個Summer School logo好正:
λ, 全部都係λ !

有無 bro 講下 combinators (B, C ... Y), church encodings, category theory 同 lambda calculus 之間既關係？